\chapter{Kesimpulan}

\section{Kesimpulan Masalah}
Berdasarkan hasil dari penelitian yang telah dibuat pada penelitian ini berhasil terjawab, yaitu :
\begin{enumerate}
\item Bagaimana melakukan analisis risiko terhadap Sistem Informasi Tagihan Kredit sesuai dengan standar ISO 31000 yang menghasilkan manajemen risiko sesuai standar ISO 31000 yaitu menetapkan konteks, identifikasi risiko, analisis risiko, evaluasi risiko, perlakuan risiko dan \textit{monitoring dan review} diharapkan dapat membantu pihak manajemen dalam melakukan manajemen risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit sesuai dengan standar yang telah ditetapkan.
\item Bagaimana tingkat risiko Sistem Informasi Tagihan Kredit saat ini serta apa perlakuan risiko yang diberikan yang menghasilkan matriks kemungkinan dan dampak risiko serta tabel rician kemungkinan dan dampak risiko yang berisikan tentang tingkat risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Dari hasil identifikasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit, diketahui terdapat 17 (Tujuh Belas) jenis risiko. Model penilaian risiko dalam penelitian ini telah berhasil dibuat dan sesuai dengan kebutuhan studi kasus yaitu dengan mengukur tingkat risiko berdasarkan dampak dan kecenderungan.
\item Bagaimana mengetahui nilai risiko melalui Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya yang menghasilkan sistem \textit{monitoring} melalui Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara Kantor Cabang Tasikmalaya. Sistem tersebut hanya diakses oleh \textit{user} atau pimpinan bagian CCRU. sistem \textit{monitoring} tersebut berupa tabel tingkatan beserta nilai dari setiap risiko yang dianalisis sesuai standar ISO 31000.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode}
Melakukan tahapan dan serangkaian proses manajemen risiko sesuai dengan standar ISO 31000 menetapkan konteks, identifikasi risiko, analisis risiko, evaluasi risiko, perlakuan risiko dan \textit{monitoring dan review} diharapkan dapat membantu pihak manajemen dalam melakukan manajemen risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit sesuai dengan standar yang telah ditetapkan, sehingga dengan adanya proses manajemen risiko ini dapat memberikan pilihan kepada para pemangku jabatan terkait dapat mengambil keputusan lebih baik dalam penanganan risiko \textit{(informed decision)}.

\section{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil identifikasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit, diketahui terdapat 17 (Tujuh Belas) jenis risiko.
Model penilaian risiko dalam penelitian ini telah berhasil dibuat dan sesuai dengan kebutuhan studi kasus yaitu dengan mengukur tingkat risiko berdasarkan dampak dan kecenderungan, dari hasil penelitian diketahui bahwa terdapat 1 risiko kategori \textit{low} yaitu Lemahnya \textit{maintenance} aplikasi (R13). 8 risiko kategori \textit{medium} yaitu Kehilangan SDM dengan pengetahuan penggunaan sistem (R1), Informasi diakses oleh pihak yang tidak berwenang (R3), Penyalahgunaan hak akses / \textit{user ID} (R4), Lemahnya pengetahuan terhadap penggunaan sistem (R5), Internet tidak dapat diakses (R8), Pulsa perangkat tidak mencukupi (R9), Peretasan aplikasi (R12) dan Perangkat tidak dapat mengirim SMS (R17). 8 risiko kategori \textit{high} atau kritis yaitu Kebocoran data atau informasi internal perusahaan (R2), Hilangnya data (R6), \textit{Database} rusak/\textit{error} (R7), Serangan \textit{virus} atau \textit{malicius code} (R10), Sistem dan \textit{server crash/down} (R11), Koneksi jaringan terputus / rusak (R14), Kerusakan \textit{hardware} (R15) dan Kegagalan sistem operasi (R16).